\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{mathabx}
\newcommand{\mathbfont}{\usefont{U}{mathb}{m}{n}}
\usepackage{cancel}
\usepackage{luacode}
\usepackage{pdflscape}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hieroglf}
\newcommand{\hun}{{\LARGE\pmglyph{\Hone}}}
\newcommand{\hdix}{{\LARGE\pmglyph{\Hten}}}
\newcommand{\hcent}{{\LARGE\pmglyph{\Hhundred}}}
\newcommand{\hmil}{{\LARGE\pmglyph{\Hthousand}}}
\newcommand{\hdixmil}{{\LARGE\pmglyph{\HXthousand}}}
\newcommand{\hcentmil}{{\LARGE\pmglyph{\HCthousand}}}
\newcommand{\hmillion}{{\LARGE\pmglyph{\Hmillion}}}

%\usepackage{akkadian}
%\newcommand{\babun}{{\AKK\dish}}
%\newcommand{\babdeux}{{\AKK\min}}
%\newcommand{\babtrois}{{\AKK\eshV}}
%\newcommand{\babquatre}{{\AKK\shaII}}
%\newcommand{\babcinq}{{\AKK\iaII}}
%\newcommand{\babsix}{{\AKK\ashIII}}
%\newcommand{\babsept}{{\AKK\imin}}
%\newcommand{\babhuit}{{\AKK\ussu}}
%\newcommand{\babneuf}{{\AKK\geshilimmu}}
%\newcommand{\babdix}{{\AKK\AKKu}}
%\newcommand{\babvingt}{{\AKK\man}}
%\newcommand{\babtrente}{{\AKK\esh}}
%\newcommand{\babquarante}{{\AKK\ninV}}
%\newcommand{\babcinquante}{{\AKK\ninnu}}

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{0}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Les nombres entiers}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Huge}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\chapter{Les nombres entiers}

\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}\footnotesize{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Savoir lire et écrire des nombres entiers.
	\item Additions, soustractions et multiplications avec des nombres entiers.
\end{itemize}}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}\footnotesize{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Réactiver ses connaissances sur les nombres entiers.
	\item Additionner, soustraire et multiplier des nombres entiers (mentalement, avec un calcul posé ou avec une calculatrice).
	\item Estimer un ordre de grandeur.
\end{itemize}}
\end{minipage}~~\\
\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (une seule réponse possible)\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre 4 000 300 se lit \ldots & quatre-mille-trois-cents. &  quatre-millions-trois-cents. & quatre-milliards-trois-cents. &2, %
$45 + 9 = \ldots$ & $55$ & $459$ & $54$ &3, %
$89 + 17 = \ldots$ & $106$ & $\num{8917}$ & $72$ &1,%
$55 - 13 = \ldots$  & $42$ & $68$ & $45$ &1,%
$9 \times 7 = \ldots$ & $45$ & $54$ & $63$ &3%
}


\color{Green}
\section{Lire et écrire des nombres entiers}
\color{black}
\normalsize{}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 sont les dix chiffres qui permettent d'écrire tous les nombres.
	\item Chaque chiffre a une valeur en fonction de sa position dans le nombre.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
Le nombre 48 789 158 176 est un nombre composé de 11 chiffres.\\
Pour faciliter sa lecture, on regroupe ses chiffres par paquet de 3.
\begin{landscape}
	\Tableau[Entiers,Milliards,Classes,Nombres,CouleurG=blue!15,CouleurM=green!15,Couleurm=red!15,Couleuru=Cornsilk, NbLignes=12]{48789158176}
	\Tableau[Entiers,Milliards,Classes,Nombres,CouleurG=blue!15,CouleurM=green!15,Couleurm=red!15,Couleuru=Cornsilk, NbLignes=12]{48789158176}
\end{landscape}
Ce nombre se lit donc : \color{blue}quarante-huit-milliards-\color{green}sept-cent-quatre-vingt-neuf-millions-\color{red}cent-cinquante-huit-mille-\color{yellow}cent-soixante-seize.
\color{black}
\\
\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Rappels : écrire des nombres en lettres}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item on place un trait d'union entre tous les mots qui composent le nombre ;
	\item mille est invariable mille est invariable (ne prend jamais de \guillemetleft\, s \guillemetright) ;
	\item vingt et cent sont invariables lorsqu'ils sont suivis par un nombre.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
80 : \Ecriture[Majuscule]{80}\\
82 : \Ecriture[Majuscule]{82}\\
300 : \Ecriture[Majuscule]{300}\\
378 : \Ecriture[Majuscule]{378}\\
4 157 : \Ecriture[Majuscule]{4 157}\\
300 159 480 : \Ecriture[Majuscule]{300 159 480}\\

\color{Green}
\section{Opérations avec les nombres entiers}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Dans une \textbf{addition}, on ajoute des \textbf{termes} et le résultat s'appelle une \textbf{somme}.
		\item Dans une \textbf{soustraction}, on soustrait des \textbf{termes} et le résultat s'appelle une \textbf{différence}.
		\item Dans une \textbf{multiplication}, on multiplie des \textbf{facteurs} et le résultat s'appelle un \textbf{produit}.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+3
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$57 + 123 = 180$\\
	180 est la somme des termes 57 et 123.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	On peut poser le calcul :
	\begin{center}
		\Addition[Solution]{57}{123}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$97 - 18 = 79$\\
	79 est la différence des termes 97 et 18.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	On peut poser le calcul :
	\begin{center}
		\Soustraction[Solution]{97}{18}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$48 \times 23 = 1\,104$\\
	1 104 est le produit des facteurs 48 et 23.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\Multiplication[Solution]{48}{23}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Dans une succession d'additions, on peut changer l'ordre des termes pour faciliter les calculs.
		\item Dans une succession de multiplications, on peut changer l'ordre des facteurs pour faciliter les calculs.
		\item \faExclamationTriangle\,Dans une soustraction, on ne peut pas changer l'ordre des termes.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+3
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	38 + 25 + 12 & = 38 + 12 + 25&\\
	&=50 + 25\\
	&=75
\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	5 \times 7 \times 2 \times 10 & = 5 \times 2 \times 10 \times 7&\\
	&=10 \times 10 \times 7\\
	&=100 \times 7\\
	&=700
\end{flalign*}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Estimer un ordre de grandeur}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Un ordre de grandeur d'un nombre est un nombre proche de celui-ci permettant de faciliter les calculs mentaux.\\
Un ordre de grandeur n'est pas unique. Tout dépend de la précision voulue.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item La population française était de $\num{68 043 000}$ habitants en $2023$ (selon l'INSEE). Un ordre de grandeur de cette population est $68$ millions. On aurait pu aussi choisir $70$ millions ou $100$ millions.\\
	\item On cherche un ordre de grandeur du calcul suivant : $1\,504 + 398 + 228$.\\
	On remplace chaque terme par un nombre proche : $1\,500+400+200=2\,100$.\\
	2 100 est un ordre de grandeur de cette somme.\\
	\item On cherche un ordre de grandeur du produit : $41 \times 305$.\\
	Un ordre de grandeur possible de ce produit est : $40 \times 300 = 12\,000$.
\end{enumerate}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
\Ecriture[Majuscule]{325 002} s'écrit \ldots & 325 020 & 325 002 & 325 200 &2,%
478 506 s'écrit en lettres \ldots & quatre-cents-soixante-dix-huit-mille-cinq-cents-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-milles-cinq-cent-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-mille-cinq-cent-six &3,%
Le produit de 12 par 5 est égal à \ldots & 17 & 7 & 60 &3,%
$1\,788 + 356 + 1\,012 = \ldots$ & 2 156 & 31 centaines et 56 unités &  3 056 &2,%
$800 \times 25 = \ldots$ & 2 000 & 19 800 & 20 000 &3,%
Un ordre de grandeur du produit $512 \times 89$ est \ldots & 50 000 & 500 000 & 50 000 000 &1%
}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de lire et écrire des nombres entiers. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 8 - 13 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de réaliser des opérations (additions, soustractions et multiplications) avec des nombres entiers. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 4 à 10 - 14 - 15\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'estimer un ordre de grandeur d'un calcul donné. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 \tabularnewline \hline

\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le nombre 4 000 300 se lit \ldots & quatre-mille-trois-cents. &  quatre-millions-trois-cents. & quatre-milliards-trois-cents. &2, %
$45 + 9 = \ldots$ & $55$ & $459$ & $54$ &3, %
$89 + 17 = \ldots$ & $106$ & $\num{8917}$ & $72$ &1,%
$55 - 13 = \ldots$  & $42$ & $68$ & $45$ &1,%
$9 \times 7 = \ldots$ & $45$ & $54$ & $63$ &3%
}
\\
\\
\\\normalsize{}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
\Ecriture[Majuscule]{325 002} s'écrit \ldots & 325 020 & 325 002 & 325 200 &2,%
478 506 s'écrit en lettres \ldots & quatre-cents-soixante-dix-huit-mille-cinq-cents-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-milles-cinq-cent-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-mille-cinq-cent-six &3,%
Le produit de 12 par 5 est égal à \ldots & 17 & 7 & 60 &3,%
$1\,788 + 356 + 1\,012 = \ldots$ & 2 156 & 31 centaines et 56 unités &  3 056 &2,%
$800 \times 25 = \ldots$ & 2 000 & 19 800 & 20 000 &3,%
Un ordre de grandeur du produit $512 \times 89$ est \ldots & 50 000 & 500 000 & 50 000 000 &1%
}
\normalsize{}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{chapter}{0}
\setcounter{page}{1}
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Huge}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\chapter{\pointilles[10cm]}

\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Savoir \pointilles[3cm] et \pointilles[3cm] des nombres \pointilles[3cm].
	\item \pointilles[5cm], \pointilles[5cm] et \pointilles[5cm] avec des nombres \pointilles[3cm].
\end{itemize}
~~\\
\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Réactiver ses connaissances sur les nombres \pointilles[3cm].
	\item \pointilles[5cm], \pointilles[5cm] et \pointilles[5cm] des nombres entiers (mentalement, avec un calcul posé ou avec une calculatrice).
	\item Estimer un \pointilles[7cm].
\end{itemize}}~~
\\
\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (une seule réponse possible)\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre 4 000 300 se lit \ldots & quatre-mille-trois-cents. &  quatre-millions-trois-cents. & quatre-milliards-trois-cents. &2, %
$45 + 9 = \ldots$ & $55$ & $459$ & $54$ &3, %
$89 + 17 = \ldots$ & $106$ & $\num{8917}$ & $72$ &1,%
$55 - 13 = \ldots$  & $42$ & $68$ & $45$ &1,%
$9 \times 7 = \ldots$ & $45$ & $54$ & $63$ &3%
}

\color{Green}
\section{Lire et écrire des nombres entiers}
\color{black}
\normalsize{}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \pointilles[7cm] sont les \pointilles[7cm] qui permettent d'écrire tous les nombres.
	\item Chaque \pointilles[3cm] a une \pointilles[3cm] en fonction de sa \pointilles[3cm] dans le nombre.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
Le nombre 48 789 158 176 est un nombre composé de \pointilles[2cm] chiffres.\\
Pour faciliter sa lecture, on regroupe ses chiffres par \pointilles[7cm].


\begin{landscape}
	\Tableau[Entiers,Milliards,Classes,Nombres,CouleurG=blue!15,CouleurM=green!15,Couleurm=red!15,Couleuru=Cornsilk, NbLignes=12]{48789158176}
\end{landscape}


Ce nombre se lit donc :\pointilles[13cm] \\
\pointilles[17cm]
\\

\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Rappels : écrire des nombres en lettres}}, coltitle=black]
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item on place un \pointilles[7cm] entre tous les mots qui composent le nombre
	\item \pointilles[3cm] est \pointilles[11cm]
	\item \pointilles[5cm] et \pointilles[5cm] sont \pointilles[5cm] lorsqu'ils sont suivis par un nombre.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
80 : \pointilles[7cm]\\
82 : \pointilles[10cm]\\
300 : \pointilles[7cm]\\
378 : \pointilles[13cm]\\
4 157 : \pointilles[13cm]\\
300 159 480 : \pointilles[15cm]\\

\color{Green}
\section{Opérations avec les nombres entiers}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Dans une \pointilles[5cm], on ajoute des \pointilles[5cm] et le résultat s'appelle une \pointilles[5cm].
		\item Dans une \pointilles[5cm], on soustrait des \pointilles[5cm] et le résultat s'appelle une \pointilles[5cm].
		\item Dans une \pointilles[5cm], on multiplie des \pointilles[5cm] et le résultat s'appelle un \pointilles[5cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+3
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$57 + 123 = \pointilles[1cm]$\\
	\pointilles[1cm] est la \pointilles[3cm] des termes \pointilles[1cm] et \pointilles[1cm].
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	On peut poser le calcul :
	\begin{center}
		\Addition[Solution]{57}{123}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$97 - 18 = \pointilles[1cm]$\\
	\pointilles[1cm] est la \pointilles[5cm] des termes \pointilles[1cm] et \pointilles[1cm].
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	On peut poser le calcul :
	\begin{center}
		\Soustraction[Solution]{97}{18}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	$48 \times 23 = \pointilles[2cm]$\\
	\pointilles[2cm] est le produit des facteurs \pointilles[1cm] et \pointilles[1cm].
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
		\Multiplication[Solution]{48}{23}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\

\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriétés \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+1)} - \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p+2)}}}, coltitle=black]
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Dans une succession d'\pointilles[5cm], on peut changer \pointilles[7cm] pour faciliter les calculs.
		\item Dans une succession de \pointilles[5cm], on peut changer \pointilles[7cm] pour faciliter les calculs.
		\item \faExclamationTriangle\,Dans une \pointilles[5cm], on \pointilles[7cm]\\
		\pointilles[7cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	p=p+3
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	38 + 25 + 12 & = \pointilles[5cm]&\\
	&=\pointilles[5cm]\\
	&=\pointilles[5cm]
\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	5 \times 7 \times 2 \times 10 & = \pointilles[5cm]&\\
	&=\pointilles[5cm]\\
	&=\pointilles[5cm]\\
	&=\pointilles[5cm]
\end{flalign*}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Estimer un \pointilles[7cm]}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Un \pointilles[7cm] d'un nombre est un \pointilles[7cm] de celui-ci permettant de \pointilles[5cm] les calculs mentaux.\\
Un \pointilles[7cm] n'est pas \pointilles[5cm]. Tout dépend de la précision voulue.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}\\
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item La population française était de $\num{68 043 000}$ habitants en $2023$ (selon l'INSEE). Un ordre de grandeur de cette population est \pointilles[5cm]. On aurait pu aussi choisir \pointilles[5cm] ou \pointilles[5cm].\\
	\item On cherche un ordre de grandeur du calcul suivant : $1\,504 + 398 + 228$.\\
	On remplace chaque terme par un nombre proche : \pointilles[7cm].\\
	\pointilles[3cm] est un ordre de grandeur de cette somme.\\
	\item On cherche un ordre de grandeur du produit : $41 \times 305$.\\
	Un ordre de grandeur possible de ce produit est : \pointilles[5cm].
\end{enumerate}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
\Ecriture[Majuscule]{325 002} s'écrit \ldots & 325 020 & 325 002 & 325 200 &2,%
478 506 s'écrit en lettres \ldots & quatre-cents-soixante-dix-huit-mille-cinq-cents-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-milles-cinq-cent-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-mille-cinq-cent-six &3,%
Le produit de 12 par 5 est égal à \ldots & 17 & 7 & 60 &3,%
$1\,788 + 356 + 1\,012 = \ldots$ & 2 156 & 31 centaines et 56 unités &  3 056 &2,%
$800 \times 25 = \ldots$ & 2 000 & 19 800 & 20 000 &3,%
Un ordre de grandeur du produit $512 \times 89$ est \ldots & 50 000 & 500 000 & 50 000 000 &1%
}
\\
\\
\\
\normalsize{}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de lire et écrire des nombres entiers. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 8 - 13 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de réaliser des opérations (additions, soustractions et multiplications) avec des nombres entiers. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 4 à 10 - 14 - 15\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'estimer un ordre de grandeur d'un calcul donné. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 \tabularnewline \hline

\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (une seule réponse possible)\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre 4 000 300 se lit \ldots & quatre-mille-trois-cents. &  quatre-millions-trois-cents. & quatre-milliards-trois-cents. &2, %
$45 + 9 = \ldots$ & $55$ & $459$ & $54$ &3, %
$89 + 17 = \ldots$ & $106$ & $\num{8917}$ & $72$ &1,%
$55 - 13 = \ldots$  & $42$ & $68$ & $45$ &1,%
$9 \times 7 = \ldots$ & $45$ & $54$ & $63$ &3%
}
\\
\\
\\
\\
\\
\normalsize{}
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
\Ecriture[Majuscule]{325 002} s'écrit \ldots & 325 020 & 325 002 & 325 200 &2,%
478 506 s'écrit en lettres \ldots & quatre-cents-soixante-dix-huit-mille-cinq-cents-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-milles-cinq-cent-six & quatre-cent-soixante-dix-huit-mille-cinq-cent-six &3,%
Le produit de 12 par 5 est égal à \ldots & 17 & 7 & 60 &3,%
$1\,788 + 356 + 1\,012 = \ldots$ & 2 156 & 31 centaines et 56 unités &  3 056 &2,%
$800 \times 25 = \ldots$ & 2 000 & 19 800 & 20 000 &3,%
Un ordre de grandeur du produit $512 \times 89$ est \ldots & 50 000 & 500 000 & 50 000 000 &1%
}
\\
\\
\\
\\
\\
\normalsize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de lire et écrire des nombres entiers. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 - 2 - 3 - 8 - 13 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable de réaliser des opérations (additions, soustractions et multiplications) avec des nombres entiers. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 4 à 10 - 14 - 15\tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'estimer un ordre de grandeur d'un calcul donné. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie III \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 \tabularnewline \hline

\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Sumériens et Babyloniens $\approx - 3000$}, coltitle=black]
Les sumériens et plus tard, les babyloniens, ont commencé à écrire sur des tablettes d'argile autour de l'an $- 2500$. C'est à ce moment là que l'écriture cunéiforme est apparue. Pour représenter les nombres, ils utilisaient principalement deux symboles : le clou \includegraphics[width=0.5cm]{Clou.png} représentant le chiffre 1 mais aussi le nombre 60, et le chevron \includegraphics[width=0.5cm]{Chevron.png} représentant le nombre 10.\\
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	Voici quelques exemples de nombres :\\
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
		\includegraphics[width=0.5cm]{7.png} & \includegraphics[width=0.5cm]{9.png} & 	\includegraphics[width=0.6cm]{12.png} & \includegraphics[width=0.7cm]{23.png} & \includegraphics[width=0.7cm]{44.png} & \includegraphics[width=1cm]{62.png} & \includegraphics[width=1cm]{125.png} \tabularnewline \hline
		7 & \ldots & 12 & \ldots & \ldots & 62 & \ldots \tabularnewline \hline
		\end{tabular}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=5cm]{TabletteLouvre.png}\\
		\footnotesize{}Tablette d'argile d'époque sumérienne ($\approx -2500$ ans).\\
		\footnotesize{\underline{Source} : \href{https://collections.louvre.fr/ark:/53355/cl010165022}{Collection du Louvre}}
	\end{center}
\end{minipage}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{\'Egyptiens $\approx -3000$}, coltitle=black]
À la même époque que les babyloniens, un autre type d'écriture a vu le jour en \'Egypte : les hiéroglyphes. Les égyptiens écrivaient sur des papyrus. Un fameux vestige de cette époque est le papyrus Rhind sur lequel figure plusieurs problèmes de mathématiques.\\
Voici les nombres utilisés par les égyptiens :
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
	\hun & \hdix & \hcent & \hmil & \hdixmil & \hcentmil & \hmillion \tabularnewline \hline
	1 & 10 & 100 & 1 000 & 10 000 & 100 000 & 1 000 000 \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}


\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Romains $\approx -600$}, coltitle=black]
Bien plus tard, les romains ont hérité des \'Etrusques d'un système de numération différent des babyloniens ou égyptiens.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
	I & II & IV & V & IX & X & XX & L & C & D & M \tabularnewline \hline
	\ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Arabes $\approx 1000$}, coltitle=black]
Les chiffres que nous utilisons actuellement : 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 0 sont apparus en Europe au cours des années $\num{1 000}$. Le mathématicien \textbf{Léonardo Fibonacci} aurait joué un rôle important dans la diffusion de ce système de numération.
\end{tcolorbox}

\newpage
\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
\end{itemize}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : Lire et écrire les nombres entiers, placement dans un tableau
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 1, 2
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : \'Ecrire les nombres en lettres, rappels des règles
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercice}  \color{black} : 3
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie II : Vocabulaire des opérations, poser les calculs méthode
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie III : Ordre de grandeurs
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 11, 12
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 13, 14, 15
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

\setcounter{page}{5}
\end{document}
